\newcommand{\mele}{\mathrm{m}_\mathrm{0}}
\newcommand{\ele}{\mathrm{e}_\mathrm{0}}
\newcommand{\ubr}{U_\mathrm{B}}
\newcommand{\iau}{I_\mathrm{A}}
\newcommand{\uau}{U_\mathrm{A}}

\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
Im folgenden Versuch soll die Anregungsenergie vom Grundzustand in den ersten Angeregten Zustand des Hg-Atoms bestimmt werden.

\noindent Der Franck-Hertz-Versuch ist ein Elektronenstoßexperiment. Hierbei werden Atome mit Elektronen beschossen, die dabei elastisch oder inelastisch gestreut werden können.
Ist die Energie des Elektrons kleiner als die Anregungsenergie des Atoms tritt inelastische Streuung auf.
Bei der elastischen Streuung behält das Elektron seine gesamte kinetische Energie und wird in eine andere Richtung abgelenkt.
Durch die im Vergleich zum Elektron sehr große Masse eines Atoms kann die durch den Stoß bedingte Änderung der kinetischen Energie des Atoms vernachlässigt werden

\noindent Ist die kinetische Energie des Elektrons größer als die Anregungsenergie tritt ein inelastischer Stoß auf.
Bei der inelastischen Streuung gibt das Elektron einen Teil seiner kinetischen Energie an das Atom mit dem es zusammenstößt ab.
Aus dem Energieverlust des Elektrons vor und nach dem Stoß ergibt sich die Anregungsenergie des Atoms.
\begin{equation}
    \frac{\mele v_\text{vor}^2 }{2} - \frac{\mele v_\text{nach}^2}{2}  = E_1 - E_0
\end{equation}
Mit $\mele$ der Masse des Elektrons und der Geschwindigkeit des Elektrons vor und nach dem Zusammenstoß.

\noindent Die nötigen freien Elektronen werden für gewöhnlich aus einem Draht ausgedampft.
Damit die Elektronen gestreut werden können werden sie zuerst mit Hilfe einer Netzelektrode Beschleunigt, sie erhalten dadurch eine kinetische Energie
\begin{equation}
    \frac{\mele v_\text{vor}^2}{2} = \ele \mathup{U}_\text{B}.
\end{equation}
Mit der Elementarladung $\ele$ und der Beschleunigungsspannung der Netzelektrode $\mathup{U}_\text{B}$.

\noindent Die Energiemessung der Elektronen geschieht mit Hilfe der Gegenfeldmethode.
Dabei müssen die Elektronen ein Elektrisches Feld durchlaufen das ihre Bewegung ausbremst.
Die Elektronen, die das Feld überwinden können werden in der Auffangelektrode als Auffangstrom $\iau$ registriert.

\noindent Der resultierende Verlauf von $\iau$ ist in Abbildung~\ref{hkurve} dargestellt.
Je höher die Beschleunigungsspannung desto mehr Elektronen sind in der Lage das Gegenfeld zu überwinden, bis schließlich ein abrupter Abfall von $\iau$ stattfindet wenn die Elektronen genug Energie haben um mit den Hg-Atomen inelastisch zu stoßen.
Dadurch, dass bei höherer Spannung mehr Elektronen aus dem Glühdraht herausgelöst werden nimmt die Höhe der Maxima bei steigendem $\ubr$ zu.
Der Abstand zwischen zweier Maxima gibt die Energiedifferenz zwischen Grundzustand und erstem Anregungszustand des Hg-Atoms.
\begin{equation}
    U_1 := \frac{1}{\ele}(E_1 - E_0)
\end{equation}


\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/hkurve.png}
  \caption{Idealisierte Franck-Hertz-Kurve.\cite{anleitung}}
  \label{hkurve}
\end{figure}

\subsection{Einflüsse auf die Gestalt der Franck-Hertz-Kurve}
Wegen verschiedener Einflüsse sieht die reele Franck-Hertz-Kurve anders aus als die in Abbildung\ref{hkurve} dargestellte.

\noindent Idealisiert wird angenommen, dass alle Elektronen zu Anfang übe die gleiche kinetische Energie verfügen.
Reel besitzen die Elektronen im Glühdraht jedoch eine thermische Energieverteilung, die dafür sorgt, dass nicht alle Elektronen gleichzeitig über genug Energie zur inelastischen Streuung an verfügen.
Weiter kommt es durch die elastischen Stöße der Elektronen zu deren Ablenkung in eine andere Richtung.
Da zur Überwindung des Gegenfelds nur die z-Komponente der Geschwindigkeit relevant ist, führt dies zu einer statistischen Verteilung der effektiven kinetischen Energie in z-Richtung der Elektronen.
Dadurch ist in der reelen Franck-Hertz-Kurve kein abrupter Sprung von $\iau$ auf 0 zu sehen, die Kurve ist verbreitert und die Abfälle langsamer.

\noindent Ein weiterer Einfluss ist das unterschiedliche Kontaktpotential von Glühdraht $\phi _\text{G}$ und Beschleunigungselektrode $\phi _text{B}$, bedingt durch die unterschiedlichen Austrittsarbeiten der Materialien aus denen sie bestehen.
Die reele Beschleunigungsspannung wird dadurch verringert und ergibt sich zu:
\begin{equation}
    U_\text{B,eff} = U_\text{B} - \frac{1}{\ele} (\phi _\text{B}- \phi_\text{G})
\end{equation}
Dies sorgt für eine Verschiebung der Frack-Hertz-Kurve nach links.

\noindent Wichtig ist noch der Dampfdruck des Hg-Gases.
Ist der Dampfdruck des Gases zu niedrig wird die mittlere Freie Weglänge im Gas zu groß.
Die Wahrscheinlichkeit dass Elektronen auf Hg-Atome treffen wird geringer. Im Extremfall treffen alle Elektronen ohne vorherigen Zusammenstoß auf die Auffangelektrode, wodurch in der Franck-Hertz-Kurve keine Maxima und Minima auftreten.
Die Elektronen würden so bei ausreichend großen Beschleunigungsspannungen genug Energie Haben um den zweiten oder höheren Zustand des Hg-Atoms anzuregen, was durch die geringe Menge an Zusammenstößen bei niedrigem Dampfdruck aber zu kaum einer Abweichung in der Kurve führen würde.
Ist der Dampfdruck zu hoch würden die Elektronen so häufig von den Hg-Atomen gestreut werden, dass sie durch die resultierende Umlenkung gar nicht mehr bei der Auffangelektrode ankommen.
$\iau$ wäre also konstant 0.
Für optimale Ergebnisse sollte der Dampfdruck so eingestellt sein, dass die mittlere Freie Weglänge etwa 1000--4000 mal kleiner ist als der Abstand zwischen Auffangelektrode und Beschleunigungselektrode.

